\section{WebSocket Protokoll}\label{websocketst}
Websocket ist ein duplexes und bidirektionales Protokoll. Wie das HyperText Transfer Protocol wird das Websocket-Protokoll durch das World Wide Web Consortium \emph{W3C} \footnote{\url{https://www.w3.org/}} und der Internet Engineering Task Force  \emph{IETF} \footnote{\url{https://ietf.org/}} spezifiziert.

\subsection{Funktionsweise}
Die Kommunikation des WebSocket Protokolls findet im ISO/OSI Schichtenmodell auf der Anwendungsschicht (Schicht 7) statt \cite{ISOIEC7498-119}.\\ Initiiert wird eine WebSocket Verbindung vom Client aus über eine HTTP GET-Anfrage an eine Resource und fordert ein Upgrade auf das Websocket-Protokoll. Der Server beantwortet diese Anfrage mit einer HTTP-Antwort und dem Statuscode 101, um dem Client zu signalisieren, dass das Protokoll-Upgrade durchgeführt wird (siehe \autoref{fig:websocket}). Bei dem Verbindungsaufbau werden weitere Daten übertragen. Die Listings \autoref{fig:anfrage} und \autoref{fig:upgrade} zeigen die HTTP Upgrade Anfrage des Clients und die Antwort des Servers, die Wertpaare \emph{Sec-WebSocket-Key} und \emph{Sec-WebSocket-Accept} werden zur Verifikation der Verbindung genutzt. Ferner bietet WebSocket die Nutzung von auf dem WebSocket-Protokoll aufbauenden Anwenderspezifischen Protokollen \cite{Wsocketsub20}.\\
Ähnlich dem HTTP Protokoll ist die URI für das WebSocket Protokoll aufgebaut. Die \autoref{fig:RFC6455} zeigt den Aufbau einer WebSocket URI nach RFC6455 des IETF in ABNF \cite{ITEFRFC6455}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{minipage}{1\textwidth}
	\MakeFramed
	 ws-URI = "ws:" "//" host [ ":" port ] path [ "?" query ] \\
		\begin{itemize}
			\item  Host
			\item  Port, optinonal
			\item Pfad
			\item Query-Parameter, optinonal 
		\end{itemize}
	\endMakeFramed
	 \end{minipage}
	\caption{Aufbau einer WebSocket URI}
	\label{fig:RFC6455}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{websocket}
	\caption{Sequenz Diagramm für eine WebSocket Verbindung}
	\label{fig:websocket}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
	Host: localhost:3000
	User-Agent: Mozilla/5.0 (Windows NT 10.0; Win64; x64; rv:72.0) Gecko/20100101 Firefox/72.0
	Accept: */*
	Accept-Language: de,en-US;q=0.7,en;q=0.3
	Accept-Encoding: gzip, deflate
	Sec-WebSocket-Version: 13
	Origin: http://localhost:8080
	Sec-WebSocket-Extensions: permessage-deflate
	Sec-WebSocket-Key: ai96RMSduke+D9mspAy78A==
	Connection: keep-alive, Upgrade
	Cookie: io=LYuCWXnQfVnaauP3AAAB
	Pragma: no-cache
	Cache-Control: no-cache
	Upgrade: websocket\end{lstlisting}
	\caption{HTTP-Upgrade Anfrage des Clients an den Mehrspieler-Server}
	\label{fig:anfrage}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
HTTP/1.1 101 Switching Protocols
Upgrade: websocket
Connection: Upgrade
Sec-WebSocket-Accept: bsKgfiR4MlWcOCIx+Si8MSFWSk4=
Sec-WebSocket-Extensions: permessage-deflate\end{lstlisting}
\caption{HTTP-Upgrade Antwort des Mehrspieler-Servers}
\label{fig:upgrade}
\end{figure}

\subsection{Aufbau einer Nachricht}
Anders als bei dem HyperText Transfer Protocol existiert bei einer WebSocket Nachricht nur ein sehr geringer Overhead. Zwei Byte beschreiben Anfang und Ende einer WebSocket Nachricht. Zwischen den Byte 0x00 und dem Byte 0xFF befinden sich die UTF-8 kodierten Nutzdaten (siehe \autoref{fig:websocketnachricht}).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{lstlisting}
\0x00["updateClients",{"dIqsPJtIwIDZ-wO3AAAB":{"x":1104,"y":698,"a":"stop","p":0},"4iQ9iQ42UKxNntRHAAAC":{"x":1104,"y":834,"a":"stop","p":0}}]\0xFF\end{lstlisting}
\caption{Websocket-Nachricht mit Mehrspielerzustand als Nutzlast}
\label{fig:websocketnachricht}
\end{figure}


\subsection{JavaScript API}
Über eine standardisierte JavaScript-API lässt sich eine WebSocket-Verbindung im Client nutzen.\\
Nach dem instanzieren eines WebSocket-Objekts wird eine Verbindung zwischen Clientun dun Server ausgehandelt. Während des Aufbaus und dem Beenden einer Verbindung durchläuft das WebSocket-Objekt vier Zustände \cite{WebSocketsGorski20}. Nach der Erzeugung befindet sich das WebSocket-Objekt kurzeitig im Zustand \emph{Connecting}. Das erzeugte  WebSocket-Objekt versucht eine Verbindung zu dem Server herzustellen. Schlägt der Aufbau einer Vebindung fehl geht das WebSocket-Objekt in den Zustand \emph{Closed} über. Gelingt die Verbindung zu dem Server wird das  WebSocket-Objekt in den Zustand \emph{Open} versetzt. Im Zustand  \emph{Open} ist das WebSocket-Objekt sende- und empfangsbereit. Dieser Zustand bleibt so lange erhalten, bis einer der beiden Kommunikationspartner die Verbindung schließt. Das WebSocket-Objekt wird in den Zustand \emph{Closing} versetzt und verbleibt in diesem Zustand solange wie es benötigt wird um die Verbinung abzubauen, das WebSocket-Objekt geht danach in den Zustand \emph{Closed} über. Die \autoref{fig:umlwebsocket} das UML-Zustandsdiagramm eines WebSocket-Objekts.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{umlwebsocket}
	\caption{UML-Zustandsdiagramm eines WebSocket-Objekts \cite{WebSocketsGorski20}}
	\label{fig:umlwebsocket}
\end{figure}

Die ereignisgetriebene WebSocket JavaScript API bildet die Zustände des WebSocket-Objekts auf Event-Handlern ab, mit denen auf Zustandsänderungen reagiert werden kann.\\ Ändert sich der Zustand, in dem sich Ihr WebSocket-Objekt befindet, wird ein entsprechender Event ausgelöst, der den entsprechenden Event Handler auslößt. Die Tabelle \autoref{tab:eventhandler} zeigt Event-Handler sowie die korrespondierenden Events eines WebSocket-Objekts.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}[t]{l|l|p{7cm}}
		\hline
		\textbf{Event Handler}  & \textbf{Event} & \textbf{Bemerkung} \\ \hline
		onopen & open & Wird ein WebSocket-Objekt in den open-Zustand versetzt, wird der open-Event erzeugt, der
		von diesem Event-Handler verarbeitet wird \\ \hline
		onerror & error & Tritt ein Fehler beim Verbindungsaufbau, während der Datenübertragung oder beim
		Verbindungsabbau auf, wird dies über diesen Handler	signalisiert \\ \hline
		onmessage & message & Erhält der Client eine Nachricht, wird der message Event ausgelößt und über den onmessage-Handler verarbeitet \\ \hline
		onclose & close & Wird die WebSocket-Verbindung getrennt oder komm die WebSocket-Verbindung nicht zustande wird dies über das Event close signalisiert\\ \hline
	\end{tabular}
\caption{Event-Handler und Events eines WebSocket-Objekts \cite{WebSocketsGorski20}}
\label{tab:eventhandler}
\end{table}


\subsection{Mehrspieler-Szenario}
Das WebSocket Protokoll stellt einen duplexen und bidirektionalen Kommunikationskanal zwischen Client und Server bereit. Client und Server können gleichzeitig Daten übertragen, es gibt keine zeitlichen Abhängigkeiten zwischen dem Senden und Empfangen einer Nachricht. Der WebSocket Kommunikationskanal ist persistent. Der Nachrichtenoverhead ist mit 2 Bytes gering.\\

Die \autoref{fig:wschrome} zeigt die WebSocket-Nachrichten Übersicht der Google Chrome Developertools \footnote{\url{https://developers.google.com/web/tools/chrome-devtools/network/reference}}. Zusehen ist ein Auschnitt aus einer Mehrspieler-Session, die grün hinterlegten Zeilen sind die Nachrichten die vom Client an den Server gesendert werden, nocht hinterlegt sind die Nachrichten die der Server sendet. Der Server sendet in jeden Gameloop-Intervall einen Block aus mindestens drei Nachrichten an den Client \emph{updateClients}, \emph{bulletsUpdate} und \emph{itemsUpdate}. Die Spalte \emph{Length} der Tabelle zeigt die Nachrichtengröße in Bytes und die Spalte \emph{Time} den zeitlichen Verlauf. Die Verbindung zwischen Client und Server ist über den localhost hergstellt, Mehrspieler-Client und Server werden auf dem selben Rechner ausgeführt.\\
Das Senden der drei Server-Nachrichten benötigen ca. 9ms, berechnet durch die Differenz der ersten Nachricht und der letzen Nachtricht. Der Intervall von 16,7ms der serverseiten Gameloop wird ebenfalls eingehalten. Die Nachrichten des Mehrspieler-Clients werden ebenfalls in Intervall der Client-Gameloop gesendet.
Die Tabelle \autoref{tab:timeline} zeigt den zeitlichen Ablauf der Nachrichten.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{wschrom}
	\caption{WebSocket-Nachrichten Übersicht der Google Chrome Developertools}
	\label{fig:wschrome}
\end{figure}


\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}[t]{p{2.5cm}|l|l|P{5cm}@{}}
		\hline
		\textbf{Nachricht}  & \textbf{Zeit} & \textbf{Dauer} & \textbf{Bemerkung} \\ \hline
		move (Client) & 18:06:07:733 & & erster Intervall Client-Gameloop \\ \hline
		updateClients (Server) & 18:06:07:735 & & erster Intervall Server-Gameloop \\ \hline		
		bulletsUpdate (Server) & 18:06:07:744 & & \\ \hline		
		itemsUpdate (Server) & 18:06:07:744 & & Gesamtzeit für ersten Server Intervall: 9ms \\ \hline		
		move (Client) & 18:06:07:749 & 16ms & zweiter Intervall Client-Gameloop \\ \hline
		updateClients (Server) & 18:06:07:751 & 16ms & zweiter Intervall Server-Gameloop \\ \hline		
		bulletsUpdate (Server) & 18:06:07:759 & & \\ \hline		
		itemsUpdate (Server) & 18:06:07:760 & & Gesamtzeit für zweiten Server Intervall: 9ms \\ \hline		
	\end{tabular}
	\caption{Laufzeiten der Nachrichten}
\label{tab:timeline}
\end{table}

\pagebreak		